---
title: Бутаков Григорий Иванович
layout: post
next: /public/flotovodtsy/butakov-ivan-ivanovich
previous: /public/flotovodtsy/butakov-aleksey-ivanovich
---

Бутаков Григорий Иванович  
Григорий Иванович Бутаков — адмирал, создатель паровой броненосной школы в русском флоте. Родился 27 сентября 1820 года, воспитывался в морском корпусе и по окончании плавал 2 года в Балтийском море, после чего в 1837 году был переведен в Черноморский флот, где и служил до 1860 года в Черном море мичманом Бутаков скоро обратил на себя внимание и был назначен личным флаг-офицером к адмиралу М. П. Лазареву.   
  
![](/assets/img/Butakov_g_i.gif)  
  
В 1838 году, плавая на корабле "Силистрия" и принимая с морском десантом участие в делах против горцев у Абхазских берегов, Бутаков получил первое боевое крещение. В 1843 году он был произведен за отличие в лейтенанты, в 1856 году в капитан-лейтенанты. В 1843—1850 годах Бутаков занимался гидрографическими работами и составил первую системную лоцию Черного моря.   
Посланный в 1850 году в Англию для приема строящегося парохода "Дунай", Бутаков привел его в Черное море. Последовательно командуя несколькими судами, Григорий Иванович особенно отличился в ноябре 1853 года: командуя пароходом "Владимир", он сделал смелую разведку к турецким берегам и взял с бою турецко-египетский пароход "Первас-Бахри", за что был награжден орденом Святого Георгия 4 степени. За участие в Синопском бою произведен в капитаны 2 ранга.   
С началом крымской войны, командуя тем же пароходом "Владимир", Григорий Бутаков неоднократно производил смелые поиски по Черному морю, несмотря на присутствие соединенного англо-французского флота. С началом осады Севастополя, командуя пароходом-фрегатом "Херсонес", он принимал участие в отражении всех неприятельских штурмов, содействуя своей артиллерией огню береговой батарей. За широко проявленную личную инициативу и храбрость Григорий Иванович был произведен в капитаны 1 ранга, пожалован флигель-адъютантом, награжден орденом Святой Анны 2 степени с мечами, Святого Владимира 4 и 3 степени с мечами и бантом и золотым оружием с надписью "За храбрость". Как выдающийся боевой офицер, назначен начальником флота, на место убитого адмирала Корнилова.   
В 1856 году 36-летний Бутаков был произведен в контр-адмиралы с назначением в свиту Его Величества и главным командиром и губернатором в Николаеве. В 1860 году переведен в Балтийское море и командирован в Англию для изучения парового броненосного судостроения. Вернувшись из Англии, Григорий Иванович был назначен начальником практической эскадры винтовых лодок. С этого времени Бутаков отдался всецело делу создания в России парового флота.   
Быстрый прогресс техники судостроения после крымской и северо-американской войн ставил наш флот в тяжелое положение. Не было необходимого контингента техников, ни оборудованных заводов, ни средств, истощенных войной. Блестящая школа Лазарева, хотя и дала флоту боевых моряков, но в большинстве это были лихие парусники, не понимавшие требований быстро развивающейся техники. Ощущалась насущная необходимость в создании новой паровой школы, которая подготовила бы соответствующий личный состав. Винтовой железный корабль, нарезное замковое орудие, стальная броня и другие технические завоевания совершенно изменили характер морского боя, выдвинув ряд тактических вопросов, разрешением которых со свойственной ему энергией занялся Бутаков.   
Обладая большой эрудицией, отлично образованный, молодой адмирал с первых дней командования эскадрой обратил особое внимание на тактическую подготовку флота и в этой области справедливо заслужил себе название "учителя и основателя броненосной школы". "Мы должны готовиться к бою всегда, постоянно, неотлагательно, немедленно, — говорил Бутаков, — готовиться к тому получасу, для которого мы, можно сказать, существуем и в который нам придется показать, что Россия содержит флот не без пользы".   
И действительно, в короткое время боевая подготовка его эскадры была доведена до такой высоты, что иностранные державы посылали своих моряков учиться у Бутакова. Знаменитый Фаррагут лично приехал в Россию и, ознакомившись с эскадрой Бутакова, высказал мнение, что "русскому флоту некого опасаться". Средства, которыми достиг этого адмирал Бутаков, состояли в самом широком поощрении личной инициативы и в развитии индивидуальных качеств отдельного бойца.   
Понимая огромное значение личного фактора для успеха боя, Бутаков не останавливался перед тем, чтобы создавать в мирное время обстановку, близкую к боевой. Им были введены таранные бои на специальных судах для практики командиров, введен ряд стрельб, в которых суда производили настоящие бои между собой, поражая артиллерийским огнем щиты, привязанные на коротком буксире за кормой. Офицеров и низших чинов Бутаков заставлял под ядрами кататься на шлюпках для приучения к свисту и разрыву снарядов и так далее.   
Произведенный в 1866 году в вице-адмиралы, Бутаков был назначен начальником эскадры броненосных судов Балтийского моря. В период времени с 1867 по 1876 год его административно-военные таланты проявились с особенной яркостью. К этому времени относятся его замечательные военно-морские труды: "Новые основания пароходной тактики", удостоенные Демидовской премии, и "Книга эволюционных сигналов", положившая основание дальнейшему развитию современного морского дела. Не менее замечательны инструкции и особенно приказы Бутакова по эскадре, исключительны по содержательности, глубине и широте высказываемых в них мыслей. Собрание его приказов можно по справедливости назвать "библией моряка"; в них заложены основы военно-морского воспитания, которые поражают своей современностью даже теперь, почти 50 лет спустя.   
Положив начало теории броненосной тактики, Бутаков был вместе с тем и инициатором "военно-морской игры" и составил для нее правила. Он же был и руководителем первых собраний морских офицеров, занимавшихся ею. Бутаков воспитал целое поколение русских моряков, являя собой редкий пример неутомимости, здравого смысла, знания и личных достоинств. Школа Бутакова явилась блестящим продолжением школы его учителя М. П. Лазарева и дала флоту ряд выдающихся деятелей в лице Н. Копытова, П. Тыртова, К. Пилкина, Н. Казнакова, П. Безобразова, незабвенного С. О. Макарова, его любимого ученика, и многих других. Неутомимые труды и плодотворная деятельность Бутакова были по справедливости оценены: в 1869 году, после боевого смотра, сделанного Балтийском флоту императором Александром вторым, Бутакову было пожаловано звание генерал-адъютанта. Произведенный в адмиралы в 1878 году, Бутаков через 2 года был назначен главным командиром Санкт-Петербургского порта и в следующем 1882 году членом Государственного Совета. Умер 31 мая 1882 года.